%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Install}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Installation}
\bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Les composants à installer
    \begin{enumerate}
    \item \alert{Apache 2.2.x}
    \item Php 5.2 ou 5.3
    \item MySQL 5.0 ou 5.1
    \item PhpMyAdmin 2.11.x ou 3.2.x
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{enumerate}
    \item \shell{aptitude install apache2.2 apache2-doc} --> ...
    \item \shell{aptitude install phpmyadmin} --> PHP, MySQL...
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Attention : conventions différentes
    \begin{itemize}
    \item Apache (upstream)
    \item Paquets Debian (scindés + intégrés)
    \item Paquets RedHat... (plus proches d'upstream)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Apache - une architecture modulaire}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Documentation : \url{http://localhost/manual/en/mod/}
\bigskip
  \item Cinq niveaux d'intégration des composants
    \begin{enumerate}
    \item Core : coeur du projet
    \item MPM : ordonnanceur, un et un seul
    \item Base
    \item Extension
    \item Experimental
\smallskip
    \item External (ou tiers...)
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item En pratique (Debian)
    \begin{itemize}
    \item Répertoires de configuration \dir{mods-available/} et \dir{mods-enabled/}\\
      \file{module.load} nom et fichier à charger (.so)\\
      \file{module.conf} configuration (optionnel)
    \item Commandes : \cmd{a2enmod} et \cmd{a2dismod}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{MPM - Multi-Processing Module}
\titre{Ordonnancement des réponses aux requêtes}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Modules sans threads (classiques)
    \begin{itemize}
    \item \code{mpm\_prefork} (défaut) : le plus stable\\
      seul disponible avec \code{mod\_php}
    \item \code{mpm\_itk} (externe) : variante, un utilisateur par vHost
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Modules avec threads (processus légers)
    \begin{itemize}
    \item \code{mpm\_worker} : multi-threads + multi-processus\\
      plus léger, plus réactif 
    \item \code{mpm\_event} (var. expérimentale) selon système\\
      incompatible avec \code{mod\_ssl}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Remarques
    \begin{itemize}
    \item MPM : modules dépendants du système d'exploitation
    \item optimisation : plusieurs paramètres selon le MPM choisi
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Fichiers de configuration}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Configuration : une suite de directives
    \begin{itemize}
    \item Directives lignes \hfill ex. \code{DocumentRoot}
    \item Directives containers \hfill ex. \code{<Directory>} \dots \code{</Directory>}
    \item Des commentaires \hfill \code{\# Préfixés par un dièse}
    \item \textit{Directive Quick Reference} \hfill \url{manual/en/mod/quickreference.html}
    \end{itemize}
\vfill
  \item Organisation (Debian) des fichiers
    \begin{itemize}
    \item Fichier principal \file{apache.conf}
    \item Des \code{Include} (fichiers ou répertoires auxiliaires)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contextes de configuration}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Quatre niveaux de contextes
    \begin{enumerate}
    \item Serveur (server config)
    \item Hôte virtuel (virtual host)
    \item Container ``Directory'' (cf plus bas)
    \item \file{.htaccess} (selon \code{AllowOverride})
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Containers de niveau ``Directory''
    \begin{itemize}
    \item \code{Files}, \code{FilesMatch} : fichier
    \item \code{Directory}, \code{DirectoryMatch} : répertoire
    \item \code{Location}, \code{LocationMatch} : URL
\smallskip
    \item \code{Proxy}, \code{ProxyMatch} \hfill (à voir plus tard)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Containers conditionnels
    \begin{itemize}
    \item \code{IfDefine} teste un paramètre booléen
    \item \code{IfModule} teste si un module est chargé
    \item \code{IfVersion} teste la version d'Apache
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
Réf. \url{/manual/en/sections.html}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TP modification des fichiers de configuration}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Modifier la ``signature'' d'Apache pour ne plus afficher la version précise
    dans les messages d'erreur : \\ 
    directives \code{ServerSignature} et \code{ServerTokens}\\
    optionnellement \code{ServerAdmin}
\bigskip
  \item Méthodologie générale
    \begin{itemize}
    \item Localiser la directive dans le(s) fichier(s) de configuration
    \item Lire la documentation !
    \item Faire les modifications (éditeur)
    \item \cmd{apache2ctl configtest} pour tester la syntaxe
    \item Relancer le service (\cmd{restart} ou \cmd{reload})
    \item Tester la modfication
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}


\subsection{URLs}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Résolution des URL (URL mapping)}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Base : \code{DocumentRoot} (core)
    \begin{itemize}
    \item mapping direct de l'arborescence
    \item liens symboliques selon \code{Options / FollowSymLinks}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_alias}
    \begin{enumerate}
    \item \code{Alias}, \code{AliasMatch} : URL-path -> FS
    \item \code{ScriptAlias}, \code{ScriptAliasMatch} : URL-path -> FS
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_userdir} et \code{UserDir} : répertoire web personnel
\bigskip 
  \item Redirections \code{Redirect}, \code{RedirectMatch} : URL-path -> URL
\bigskip
  \item Module \file{mod\_rewrite} URL -> URL (plus compliqué)
\bigskip
  \item Réf. \url{/manual/en/urlmapping.html}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{TP Création de contenu HTML}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Une page qui donne la date du jour (statique)
\bigskip
  \item Un formulaire (mail par exemple)
  \begin{html}[frame=single]
<form action="formulaire.html"  method="get">
<p> <label for="email">Email</label> 
    <input type="text" name="email" value="" />
    <button type="submit">OK</button>
</p>
</form>
  \end{html}
\bigskip
  \item Un répertoire web personnel pour \code{stg1}
  \end{itemize}
\bigskip
Référence HTML : W3C \hfill \url{http://www.w3.org/TR/html401/}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\subsection{Diagnostic}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Diagnostic configuration et exécution}
  \begin{itemize}
 \bigskip
  \item Module \file{mod\_info} : configuration
    \begin{itemize}
    \item \url{http://localhost/server-info} (ou URL personnalisée)
    \item choix des infos affichées, cf doc.
    \item compréhension de la configuration par Apache
    \item \alert{informations sensibles} \flechel accès à sécuriser\\
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_status} : exécution
    \begin{itemize}
    \item \shell{apache2ctl [status | fullstatus]}
    \item \url{http://localhost/server-status} (ou URL personnalisée)
    \item \code{ExtendedStatus On} : informations plus précises
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Fichiers de logs}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Les logs Apache
    \begin{itemize}
    \item Erreurs (error) : \code{ErrorLog} + \code{LogLevel}
    \item Requêtes (access) : \code{CustomLog} + \code{LogFormat}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Applications tierces exploitant les logs
    \begin{itemize}
    \item \cmd{apachetop}
    \item \cmd{goaccess}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item TP : des logs sécurisés
    \begin{enumerate}
    \item Passer les logs dans rsyslog
    \item Activer le transfert réseau vers un serveur collecteur
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Authentification et autorisation}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item \file{mod\_auth\_basic} (ou  \file{mod\_auth\_digest})
\begin{verbatim}
<Location ...>
   AuthUserFile /etc/apache2/docs.htpasswd
   AuthType basic
   AuthName "Documents confidentiels"
   require valid-user
</Location>
\end{verbatim}
  \item Commande auxiliaire \cmd{htpasswd}
\bigskip
  \item Référentiels externes : LDAP, PAM, Kerberos...
    \begin{enumerate}
    \item \file{mod\_authn\_*} : authentifications spécifiques
    \item \file{mod\_authz\_*} : autorisations spécifiques
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Gestion multi-sites}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Deux usages principaux
    \begin{itemize}
    \item hôtes virtuels (plusieurs noms sur un serveur)
    \item HTTPS : sites sécurisés (HTTP over SSL)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Configuration Apache (Debian)
    \begin{itemize}
    \item Deux répertoires : \file{sites-available} et \file{sites-enabled}
    \item Commandes : \cmd{a2ensite} et \cmd{a2dissite}
    \item Directive de section \code{<VirtualHost *:80>}
    \item \code{ServerName monservice}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Configuration serveur de noms
    \begin{itemize}
    \item DNS : \code{monservice CNAME serveur \dots}
    \item émulation locale dans \file{/etc/hosts}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item TP : serveur météo
    \begin{itemize}
    \item deux services : \url{previsions} et \url{releves}
    \item récupérer les en-têtes HTTP (Firefox, wget, curl...)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{ex. GET / HTTP/1.1 \n Servername}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contenus dynamiques - Handlers}
  \vfill 
    \titre{Trois méthodes principales de contenus dynamiques}
    \begin{itemize}
    \item Méthodes internes à Apache :  \mod{info}, \mod{status}
    \item CGI (Common Gateway Interface) + FastCGI...
    \item Modules Apache : \mod{perl}, \mod{php}...
    \end{itemize}
 \vfill
   \titre{Les \textit{Handlers} internes Apache}
   \begin{description}
   \item[default-handler] contenu statique \hfill (core)
   \item[cgi-script] scipt CGI \hfill  \mod{cgi}
   \item[server-info] diagnostic statique Apache \hfill  \mod{info}
   \item[server-status] diagnostic dynamique Apache \hfill  \mod{status}
\smallskip
   \item[type-map] \hfill préférences de contenu ex. Langue \mod{negotiation}
   \item[send-as-is] ressources contenant les entêtes HTTP \hfill \mod{asis}
   \item[imap-file] images interactives (obsolète) \hfill  \mod{imagemap}
   \end{description}
\vfill
Référence \url{manual/en/handler.html}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contenus dynamiques - Handlers utilisateurs}
%   \titre{Les \textit{Handlers} Apache}
    \begin{itemize}
    \item Définitions des Handlers
      \begin{itemize}
      \item \code{SetHandler} (dans une section) \hfill (core)
      \item \code{AddHandler} <handler> <.ext> \hfill \mod{mime}
      \item \code{RemoveHandler} <.ext> \hfill \mod{mime}
      \end{itemize}
\medskip
    \item Définition des actions (\mod{action})
\hspace*{-10cm}
      \begin{itemize}
      \item \code{Action <handler|mime-type> <scr-CGI>} \hfill \mod{action}
      \item \code{Script <methode=PUT|GET> <scr-CGI>} \hfill \mod{action}
      \end{itemize}
\medskip
    \item Voir aussi : \code{ScriptAlias}, \code{ScriptAliasMatch}
    \end{itemize}
\vfill
%%% TODO EXEMPLE
Référence \url{manual/en/handler.html}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% %%%%%
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}

